<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ on ऋग्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ on ऋग्वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ द्वितीयपश्चिकाप्रारम्भः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;षष्ठोऽध्यायः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;राजक्रयब्राह्मणमुक्तमादौ वढेः प्रणीतिप्रतिपादिकाममा विर्धानविक तेनार्या अग्रेश्च सोमस्य च या ऋचः स्युः । अय पटाध्यायजमानोमीया वक्तव्यः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्राऽऽदौ यूपं वक्तुमाख्यायिकामाह&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यज्ञेन वै देवा ऊर्ध्वाः स्वर्ग लोकमायंस्तेऽ बिभयरिमं नो दृष्टा मनष्याश्च ऋषयश्वान प्रज्ञास्यन्तीति तं वै यूपेनैवायोपयंस्तं यापेन वायोपयंस्तयूपस्य यूपत्वं तमवाचीनाग्रं निमि यो; उदायंस्ततो वै मनुष्याश्च ऋषयश्च देवानां यज्ञवास्त्वभ्यायन्यज्ञस्य किंचिदेषि ष्यामः प्रज्ञात्या इति ते वै यूपमेवाविन्दनवा चीनाग्रं निमितं ते विदुरनेन वै देवा यज्ञ मयूयुपनिति तमुत्खायोर्ध्व न्यमिन्वंस्ततो वै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ते प्र यज्ञमजानन्प्र स्वर्ग लोकम्, इति । पुरा कदाचिद्देवा ज्योतिष्टोमं यज्ञमनुष्ठाय तत्फलभूतं स्वर्ग प्राप्तास्तत्र चाप स्थाय भीति प्राप्ताः । केनाभिप्रायेणेति स उच्यते । ये मनुष्या वर्णाश्रम प्रवृत्ता ये च ऋषयस्तपसि प्रवृत्तास्ते सर्वेऽप्यस्मदीयमिमं यज्ञं दृष्ट्वा खयमय नुष्ठाय स्वर्गे समागत्यास्मान्मज्ञास्यन्ति ततोऽस्मत्समा भविष्यन्ति । ततस्ते दा भीता मनुष्याणामृषीणां च व्यामोहाय तमेव स्वकीयं यज्ञं यूपस्तम्भेनैवायापन मिश्रितवन्तः । अन्यथानुष्ठानरूपं भ्रममुत्पादितवन्त इत्यर्थः । यस्मात्कार, धूपेनैव तं यज्ञमयोपयनन्यथा कृतवन्तस्तस्माद्योपनसाधनत्वायूपनाम मम् । केन क्रमेण व्यामोहितवन्त इति । उच्यते । तं यूपं पूर्वमूवान सन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;. अथ सप्तमोऽध्यायः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यूपोऽथ यूपाञ्जनमाप्रियश्च पर्यग्न्युपप्रैषमथाध्रिगुश्च ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पशौ पुरोडाशविधिर्मनोता वनस्पतिस्विष्टकृदिडास्तुतिश्च ॥१॥ अथ सप्तमाध्याये पशुप्रैषप्रातरनुवाको वक्तव्यौ तत्र पर्यनिकरणस्तुत्यर्था ख्यायिकामाह&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवा वै यज्ञमतन्वत तांस्तन्वानानसुरा अभ्या यन्यज्ञवेशसमेषां करिष्याम इति तानाप्रीते पशौ पुर इव पर्यनेषूपं प्रति पुरस्तादुपायंस्ते देवाः प्रतिबुध्याग्निमयीः पुरस्त्रिपुरं पर्यास्यन्त यज्ञस्य चाऽऽत्मनश्च गुप्त्यै ता एषामिमा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;thma rator&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१८६ श्रीमत्सायणाचार्यविरचितभाष्यसमेतम्- [७ ससमाध्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनिमय्यः पुरो दीप्यमाना भ्राजमाना अति $स्ता असुरा अनपधृष्यैवापाद्रवंस्तेऽमिनैव&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुरस्तादसुररक्षांस्यपानतानिना पश्चात् , इति । पुरा कदाचिदेवा यज्ञमतन्वत विस्तारितवन्तः । यद्यपि पूर्वमीमांसाकमि नवमाध्याये देवानामशरीरत्वात्कर्माधिकारो नास्तीत्युक्तं तथाऽपि प्रशंसार्थत्वेव स्वार्थतात्पर्याभावादविरोधः। यद्वोत्तरमीमांसाकर्तृभिः शरीरमङ्गीकृत्य विद्यापि कारोपपादनादितरेषां शरीरराहित्यमृत्विगादिवत्कर्मकाले प्रत्यक्षशरीरं नास्ती ति(त्ये) तदभिप्रायम् । कर्माधिकारनिराकरणस्य(णं च) कर्मसाध्यस्य स्वर्गस प्राप्तत्वात्तत्प्रयोजनाभावाभिप्रायम् ।जगदनुग्रहार्थं तु तेषां शरीरिणामस्त्येवापि कार इत्यभिप्रेत्य यज्ञमतन्वतेत्यत्रोच्यते । तान्देवान्यज्ञविस्तारिणोऽभिलक्ष्या सुरा आगच्छन् । केनाभिप्रायेणेति तदुच्यते। एषां देवानां यज्ञवेशसं यज्ञविया करिष्याम इति तदभिप्रायः । कदा कुत्र समागता इति तदुच्यते । पशावादी प्रयास्तपिते सति पर्यनेः पुर इव पर्यग्निकरणात्पूर्वस्मिन्काले यूपं प्रति पुर स्तात्पूर्वदेशे तान्देवानसुरा उपागच्छन् । ते देवास्तदागमनं निश्चित्याग्निमयी पुरोऽग्निप्राकारास्त्रिपुरं वेष्टनत्रयं यथा भवति तथा पर्यास्यन्त पशोः पुरत प्रक्षिप्तवन्तः। तच्च प्रक्षेपणं यज्ञस्य देवानां स्वरूपस्य च रक्षणाय भवति । एष देवानां संबन्धिन्यस्ताः पुरः पशोः परितो ज्वलन्त्योऽन्धकारं निवर्त्य तं दे प्रकाशयन्त्योतिष्ठन् । ता अग्निमयीः पुरोऽनपधृष्यैव तिरस्कारमकृत्वैवापा वनपगताः । तत्र देवास्तेन च प्राकाररूपेणाग्निना पूर्वस्यां दिश्यसुरान्सा च हतवन्तः पश्चादप्यग्निनैव इतवन्तः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमत्सायणाचार्यविरचितभाष्यसमेतम्-[ ८ अष्टमाध्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथाष्टमोऽध्यायः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पर्यग्न्यादेविशेषांश्च स्तोकाः स्वाहाकृतीरपि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वपां चाधीयते मातरनुवाकविधिः परम् ॥ १॥ अथापोनप्त्रीयादयो वक्तव्याः । तदर्थमादावाख्यायिकामाह&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऋषयो वै सरस्वत्यां सत्रमासत ते कवषमै लूषं सोमादनयन्दास्याः पुत्रः कितवोऽब्राह्मणः कथं नो मध्येऽदीक्षिष्टेति तं बहिर्धन्वोदवहन त्रैनं पिपासा हन्तु सरस्वत्या उदकं मा पादिति स बहिर्धन्वोदूहळः पिपासया वित्त एतदपो नप्त्रीयमपश्यत्य देवत्रा ब्रह्मणे गातुरेखिति तेनापां प्रियं धामोपागच्छत्तमापोऽनूदा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यंस्तं सरस्वती समन्तं पर्यधावत , इति । भृग्वहिरमभृतय ऋषयः कदाचित्सरस्वत्यामेतन्नामकनदीतीरे सत्रमासत द्वादशाहमारभ्योपरितनं त्रयोदशरात्रादिकं बहुयजमानकं कर्म सत्रमित्युच्यते सदुद्दिश्य तत्र स्थितवन्तः सत्रमन्वतिष्ठनित्यर्थः । तदानीं तेषां मध्ये कश्चिदि लपाख्यस्य पुरुषस्य पुत्रः कवषनामकोऽवस्थितोऽभूत् । ते च ऋषयस्तं का सोमयागानिसारितवन्तः। तेषामभिप्राय उच्यते । दास्याः पुत्र इत्युक्ति रधिक्षेपार्था । कितवो घूतकारस्तस्मादब्राह्मणोऽयम् । ईदृशो नोऽसाव शिष्टानां मध्ये स्थित्वा कथं दीक्षां कृतवानिति तेषामभिप्रायः। तं कवर्ष सर खतीतीरादहिरे धन्व जलरहितां भूमि प्रत्युदवहनदृतवन्तो बलादपसारित वन्तः।धन्वदेशे बलात्प्रेरयितूणामयमभिप्राय:-अत्र जलवर्जितदेश एनका पिपासा मारयतु सरखत्या नद्याः पवित्रमुदकमयं पापिष्ठो मा पिबत्विात । स च कवषोऽत्र सरस्वत्या बहिरं धन्व निर्जलं देशं प्रत्युदूहळ उत्कर्षणापा रितः पिपासया वित्तो लब्ध आक्रान्तस्तत्परिहारार्थमेतत्य देवत्रेत्यादिकमा नप्तदेवताकं सूक्तं वेदमध्ये विचार्यापश्यत् । तेन सूक्तेन जपितेनापा जा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ नवमोऽध्यायः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अपोनप्त्रीयतच्छेष उपांश्वादिग्रहा अपि ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सवनीयाः पुरोडाशाः पवमानाय सर्पणम् ॥ १॥ इदानीमैन्द्रवायवादीन्द्रिदेवत्यान्ग्रहान्विधातुमाख्यायिकामाह&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवा वै सोमस्य राज्ञोऽग्रपेये न समपादयन्त्रह प्रथमः पिबेयमहं प्रथमः पिबेयमित्येवाकाम यन्त ते संपादयन्तोऽब्रुवन्हन्ताऽऽजिमयाम स यो न उज्जेष्यति स प्रथमः सोमस्य पास्य तीति तथेति त आजिमयुस्तेषामाजि यता. मभिसृष्टानां वायुर्मुखं प्रथमः प्रत्यपद्यता&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;थेन्द्रोऽथ मित्रावरुणावथाश्विनौ, इति । पुरा कदाचिद्देवाः सोमस्याग्रपेये प्रथमपाने निमित्तभूते सति न समपार न्संपादनं संपत्ति न प्राप्ताः किंत्वहमेव प्रथमः पिबेयमिति सर्वेऽप्यकाम सर्वे समयबन्धपुरःसरमाजि धावनावधि कंचिवृक्षं पाषाणमन्यद्वा किंचिदर मामवाम । स यो यः कश्चिदपि नोऽस्माकं मध्य उज्जेष्यति तस्मिन्धावन र र्षेण जयं प्राप्स्यति स एक एव प्रथमो भूत्वा सोमस्य सोमं पास्यति । देवास्तथेत्यङ्गीकृत्याऽऽजि धावनमर्यादामयुः प्राप्तवन्तः । आजि यतां मा तामभिसृष्टानामभितः प्रवृत्तानां तेषां मध्ये वायुः प्रथमो भूत्वा मुखम संमुखं तं प्रत्यपद्यत । वायोः पृष्ठत इन्द्रस्तस्य पृष्ठतो मित्रांवरुणौ तयोः&amp;rsquo; तोऽश्विनावेवं क्रमेण सर्वे धावनं प्रारब्धवन्तः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_Rk/shAkalam/aitareya-brAhmaNam/sAyaNaH/2/10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ दशमोऽध्यायः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऋतुयाजा द्विदेवत्यास्तद्विशेषफला स्तुतिः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तूष्णीशंसप्रशंसा च नवमाध्यायचोदना ॥१॥ अथाऽऽहावादयो वक्तव्यास्त्रिहावं निविदं सूक्तं च विधत्ते&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्रह्म वा आहावः क्षत्रं निविदिसूक्तमाह्वय तेऽथ निविदं दधाति ब्रह्मण्येव तत्क्षत्रमनुनियु नक्ति निविदं शस्त्वा सूक्तं शंसति क्षत्रं वै निवि दिदमुक्तं क्षत्र एव तदिशमनुनियुनक्ति, इति । शोसावोमित्यनेन मन्त्रेण शंसनकाले होताऽध्वर्युमायति सोऽ हावः । अग्निर्देवेद्ध इत्यादिभिदिशभिर्वक्ष्यमाणैः पदैर्युक्ता तत रूपा निवित् । प्र वो देवायागय [३-१३-१] इत्यादिकं । सूक्तम् । तदेतत्रयं क्रमेण ब्राह्मणक्षत्रियवैश्यरूपं तत्र ब्राह्मणका प्रथममायते मत्रेणाध्वर्योराहानं कुर्यात् । अथानन्तरं क्षत्रियका&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
